**盧藏用**（），字子潛，幽州范陽（今河北省[涿州市](../Page/涿州市.md "wikilink")）人，唐朝官员。

度支尚書[盧承慶之侄孫](../Page/盧承慶.md "wikilink")，父[盧璥](../Page/盧璥.md "wikilink")，官至魏州[司馬](../Page/司馬.md "wikilink")，嫡母李晋\[1\]。藏用少以辭學著稱，進士出身，隐居於[终南山](../Page/终南山.md "wikilink")，學辟穀、練氣之術。[武后长安年间](../Page/武后.md "wikilink")，征授[左拾遗](../Page/左拾遗.md "wikilink")。

[唐中宗神龙中](../Page/唐中宗.md "wikilink")，历任起居舍人、中书舍人、兵部、吏部、工部、户部、黄门五[侍郎](../Page/侍郎.md "wikilink")、尚书右丞，兼[修文馆学士](../Page/修文馆.md "wikilink")。[先天之变中](../Page/先天之变.md "wikilink")，因附[太平公主](../Page/太平公主.md "wikilink")，被流放[新州](../Page/新州.md "wikilink")\[2\]。开元初年，恢复官职为黔州都督府长史，兼判都督事，未上任而卒。

卢藏用工于[篆书](../Page/篆书.md "wikilink")、[隶书](../Page/隶书.md "wikilink")，好琴棋，被当时人称为多能之士。少年时與[陳子昂](../Page/陳子昂.md "wikilink")、[趙貞固友善](../Page/趙貞固.md "wikilink")，陈、赵二人早卒，卢藏用抚养他们的子女，被人称善。他有文集二十卷，《[全唐诗](../Page/全唐诗.md "wikilink")》录存其诗八首。

卢藏用早年与兄长[卢徵明隐居](../Page/卢徵明.md "wikilink")[终南山](../Page/终南山.md "wikilink")，来往于少室、终南二山，当时人称为“随驾隐士”，他的道士朋友[司马承祯要退隐](../Page/司马承祯.md "wikilink")[天台山](../Page/天台山.md "wikilink")，卢藏用指着终南山说：“此山中大有好处，何必跑到天台山。”司马承祯说：“以我之见，这是通向官场的捷径啊。”卢藏用大感羞愧。[成语稱](../Page/成语.md "wikilink")“終南捷徑”\[3\]\[4\]。

卢藏用夫人郑冲，朔州鄯阳县令郑无遗之女\[5\]。景云年间，封仙源县君、华阳郡君、华阳郡夫人。信奉[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")30年。天宝九载（750年）九月十日卒，年六十五。一女嫁彭城县[主簿郑瑊](../Page/主簿.md "wikilink")。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考文獻

  - 《新唐書》列傳第四十八
  - 《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")》卷九十四‧列傳第四十四
  - 《[太平廣記](../Page/太平廣記.md "wikilink")》卷第二十一神仙二十一

{{-}}

[L](../Category/唐朝進士.md "wikilink") [L](../Category/唐朝官员.md "wikilink")
[L](../Category/武周官员.md "wikilink") [C](../Category/范阳卢氏.md "wikilink")

1.  见卢藏用异母弟卢若虚撰《盧璥妻李晋墓志》，《全唐文补遗》第6辑P44
2.  《新唐書》列傳第四十八。一說是驩州，見《譚賓錄》
3.  《新唐書·盧藏用傳》：“（盧藏用）與兄徵明偕隱終南、少室二山……始隱山中時，有意當世，人目為‘隨駕隱士’。晚乃徇權利，務為驕縱，素節盡矣。司马承祯尝召至阙下，将还山，藏用指终南曰：‘此中大有嘉处，’承祯徐曰：‘以仆视之，仕宦之捷径耳。’藏用惭。”
4.  尚書左丞盧藏用指終南山謂承禎（[司馬承禎](../Page/司馬承禎.md "wikilink")）曰：“此中大有佳處，何必天台！”承禎曰：“以愚觀之，此乃仕宦之疾徑耳！”（《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷210）
5.  《唐故尚書右丞卢（藏用）府君夫人荥阳郑氏墓志铭并序》，《全唐文补遗》(千唐志斋新藏专辑)P219